\chapter{Kiến trúc ứng dụng iOS}
\label{Kiến trúc hệ điều hành iOS}

\begin{flushleft}
\hspace{1em}\parbox{\dimexpr\textwidth-2em}{

\vspace{0.5em}Kiến trúc hệ điều hành iOS được xây dựng theo kiến trúc phân lớp, hệ điều hành iOS cung cấp một nền tảng mạnh mẽ và linh hoạt cho các thiết bị di động của Apple. Gồm bốn lớp chính, kiến trúc này giúp tổ chức hệ thống một cách rõ ràng và hiệu quả.

\vspace{0.5em}Cung cấp giao diện người dùng và xử lý các tương tác cảm ứng, lớp \textbf{Cocoa Touch} là lớp cao nhất trong kiến trúc. Sử dụng các framework như \texttt{UIKit}, \texttt{MapKit}, và \texttt{MessageUI}, lớp này cho phép nhà phát triển tạo ra những ứng dụng thân thiện và trực quan.

\vspace{0.5em}Hỗ trợ các chức năng đồ họa, âm thanh và video, lớp \textbf{Media} đóng vai trò quan trọng trong việc xử lý nội dung đa phương tiện. Thông qua các framework như \texttt{Core Graphics}, \texttt{AVFoundation}, và \texttt{Core Animation}, lớp này tạo nên trải nghiệm hình ảnh sống động và chân thực.

\vspace{0.5em}Cung cấp các dịch vụ nền tảng như quản lý dữ liệu, mạng và vị trí, lớp \textbf{Core Services} đảm bảo hoạt động ổn định cho ứng dụng. Các thành phần như \texttt{Core Data}, \texttt{Core Foundation} và \texttt{CFNetwork} là những công cụ thiết yếu cho lập trình viên.

\vspace{0.5em}Làm nền tảng cho toàn bộ hệ thống, lớp \textbf{Core OS} chịu trách nhiệm giao tiếp với phần cứng và điều phối tài nguyên hệ thống. Với nhân Darwin và các dịch vụ hệ thống bảo mật, lớp này giúp iOS vận hành ổn định, an toàn và hiệu quả.

\vspace{0.5em}Nhờ sự phân chia rõ ràng và logic giữa các lớp, kiến trúc iOS hỗ trợ phát triển ứng dụng một cách tối ưu, đồng thời đảm bảo hiệu suất và tính bảo mật cao trên các thiết bị di động.
}
\end{flushleft}
\label{chap:IOS}

\input{chapters/IOS/lecture_1}

\input{chapters/IOS/lecture_2}
\input{chapters/IOS/lecture_3}
\input{chapters/IOS/lecture_4}
\input{chapters/IOS/lecture_5}
\input{chapters/IOS/lecture_6}
\input{chapters/IOS/lecture_7}
\input{chapters/IOS/lecture_8}



